\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\section*{Zusammenfassung}
In dieser Arbeit habe ich eine Bibliothek net.spottog.I18n entwickelt und eine Möglichkeit der Internationalisierung von Anwendungen vorgestellt. Dabei habe ich mich beim Quellcode und bei den Beispielen für die Programmiersprachen C\# und Java entschieden. Das dabei entstandene Softwaresystem zeigt einen neuen Ansatz unter Verwendung moderner Werkzeuge (u.a. Paketverwaltung, Build-Tools und den Möglichkeiten einer modernen Entwicklungsumgebung) auf. Die zentrale Verwaltung der Übersetzungen, welche sich in der Software einpflegen, sind Funktionen, welche die Cloud bzw. der “Always Online Ansatz” bietet. Es wurde während der Projektlaufzeit darauf geachtet, die Bibliothek so zu erstellen, dass unter Zuhilfenahme objektorientierter Methoden, weder die Einfachheit noch die Individualisierbarkeit eingeschränkt werden. In den Beispielen ist zu erkennen, dass die Bibliothek mit wenig Aufwand zu benutzen ist. Diese Modularisierung erlaubt es ebenfalls, z.B. als Persistenzlösung, die Übersetzungen in eine eigene, schon vorhandene, Datenbank und Datenstruktur zu integrieren. Projekte für den individuellen Markt, welche Anpassungen einer Software an den Kunden bei gemeinsamer Codebasis benötigen, werden von dem hier vorgestellten Open Source Softwaresystem profitieren. Bei meinem jetzigen Arbeitgeber wird diese Softwarebibliothek derzeit eingeführt.
\newpage
\section*{Ausblick}
Heutzutage werden viele grafische Oberflächen, wie auch teilweise das Frontend des REST-Services mit Hilfe von JavaScript umgesetzt. Eine Möglichkeit aus dem JavaScript-Code aus auf übersetzte Texte zuzugreifen, ist eine wichtige Erweiterung, welche es noch umzusetzen gilt. Bei den zur Verfügung stehenden Textspeichern gibt es auch noch Potential für Weiterentwicklungen z.B. eine Speicherung auf dem Dateisystem, wie es auch derzeit üblich ist. Eine ebenso wichtige Weiterentwicklung wäre das Thema Datensicherung. Eine Backup-Funktion der Webanwendung ist in der Oberfläche und den Benutzerrechten schon vorbereitet. Das Sichern und Wiederherstellen der Datenbank ist noch zu implementieren. Um eine Migration von bestehenden Anwendungen deutlich zu beschleunigen, wäre es hilfreich, die Sprachdateien von bestehenden Internationalisierungs-Lösungen importieren zu können. Als weitere Einsatzmöglichkeit wäre zu prüfen, in wie weit sich die entstandene Bibliothek im Zusammenspiel mit Handy-Apps verwenden lässt. Aufgrund der Open Source Lizenz würde es mich freuen, wenn ich die Bibliothek net.spottog.I18n eines Tages in einem Anwendungsfall finden würde, an den ich derzeit noch gar nicht denke.